**罗伯特·詹姆斯·李·“鮑勃”·霍克**（，），前任[澳大利亚总理](../Page/澳大利亚总理.md "wikilink")（1983-1991年）、1956年的澳洲[羅德學者](../Page/羅德學者.md "wikilink")。霍克曾四度带领[澳大利亚工党获得联邦大选的胜利](../Page/澳大利亚工党.md "wikilink")，執政八年九個月，也是迄今为止在出身工党的总理中任期最长的一位。

## 早期生活

鮑勃·霍克出生於[澳大利亞](../Page/澳大利亞.md "wikilink")[南澳州博德敦](../Page/南澳大利亞州.md "wikilink")（Bordertown），其中他的叔叔阿尔伯特·霍克更是时任[西澳大利亚州州长](../Page/西澳大利亚州.md "wikilink")（1953-1959年）。后霍克毕业于[西澳大学](../Page/西澳大学.md "wikilink")，并获得了法律与学术的双学位。18岁时，霍克遭遇的的一次车祸改变了他的命运，这促使他开始往更高的目标进发。1954年，在[羅德獎學金的贊助下](../Page/羅德獎學金.md "wikilink")，霍克留学[牛津大学](../Page/牛津大学.md "wikilink")[大学学院](../Page/牛津大学大学学院.md "wikilink")，改为研究澳大利亚的工资评定系统，在此期间，霍克创下喝[啤酒的](../Page/啤酒.md "wikilink")[世界纪录](../Page/世界纪录.md "wikilink")（现已被打破），这后来成了许多男性澳大利亚选民支持他的一个原因。

1956年，與妻子Hazel
Masterson結婚，育有四個子女，並獲得[澳洲國立大學獎學金](../Page/澳洲國立大學.md "wikilink")，前往[首都](../Page/首都.md "wikilink")[坎培拉進修法律](../Page/坎培拉.md "wikilink")，並在入學後，成為學生校務會議代表。1970年代起與Blanche
d'Alpuget發展[婚外情](../Page/婚外情.md "wikilink")。後與妻子Hazel
Masterson分居，但因為免損害其政治仕途才一直未有對外公開，而其妻子亦一直履行第一夫人職責，直至1991年霍克卸任後方對外宣布分居，並於1995年正式離婚。1995年與Blanche
d'Alpuget結婚。

## 政治生涯

在完成学业不久后，霍克开始进入澳大利亚工会理事会（ACTU）工作，为条件不太好的劳工而工作。1969年，霍克当选为全澳总工会主席，从此成为一位具有知名度的人物。1973年霍克成为澳大利亚工党全国主席，并很快作为了当时的[惠特拉姆政府中的杰出人物](../Page/惠特拉姆.md "wikilink")。

[Bob_Hawke_in_1980.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Bob_Hawke_in_1980.jpg "fig:Bob_Hawke_in_1980.jpg")
1980年，霍克當選聯邦下議院議員，正式涉足联邦政坛。随即他获时任工党领袖[比尔·海登邀请进入](../Page/比尔·海登.md "wikilink")[影子内阁](../Page/影子内阁.md "wikilink")，成为影子就业及劳资关系部长，其欢迎度很快就胜过海登。1982年，时任总理[马尔科姆·弗雷泽企图提前大选](../Page/马尔科姆·弗雷泽.md "wikilink")，而海登领导下的工党却并未有足够的支持夺回执政权，霍克取而代之成为党首的传言也开始散播。

1982年，海登宣布进行党团的领导权投票，但最终霍克以5票之差败给海登。但是很快随着工党在补选中的败北，海登地位再次不保，1983年2月，海登在党内劝说下被迫辞职，而霍克则顺利自动当选工党领袖，宣布代表工黨参选总理，此时离投票已不到一个月。

## 联邦总理

1983年3月5日，工党以压倒优势大败[自由党](../Page/澳大利亚自由党.md "wikilink")，霍克成功当选总理，展開工黨長達13年的執政，当天恰巧也是霍克父亲的生日。霍克上任后，其实行了新的[内阁体制](../Page/澳大利亚内阁.md "wikilink")，只有最重要的部分部长才参加内阁，其余一般部长不参加内阁会议。与此同时，工党党团也建立起更加正式稳定的派系体系，这很大程度上改造了工党党团的运作。

## 政績

霍克是工黨的右派人物，其任內一項最重要的政績，就是加快澳洲國營企業的民營化。正是他在1989年出訪[韓國時](../Page/韓國.md "wikilink")，提出建立亞洲太平洋經濟合作組織（[APEC](../Page/APEC.md "wikilink")）的概念并實施，被認為是近15年來引導了亞洲和太平洋地區經濟的重要舉措。此外，他亦與任內使[澳洲元加入](../Page/澳洲元.md "wikilink")[自由浮動機-{制}-](../Page/匯率.md "wikilink")。

他是君主立憲制的支持者，多次粉碎了共和派的計劃，使澳洲仍然在[大英國協內](../Page/英聯邦.md "wikilink")，並在1986年使澳洲的司法獲得終審權，成立[澳洲高等法院](../Page/澳洲高等法院.md "wikilink")。但他的性格，也成為下台的原因。1991年，連續擔任四屆總理的霍克在時任財政部長、自由派的[保羅·基廷多次挑戰丁終在黨團會議中失利](../Page/保羅·基廷.md "wikilink")，由基廷接任。

1992至1995年間返回母校，擔任[澳洲國立大學](../Page/澳洲國立大學.md "wikilink")（ANU）太平洋研究和社會科學學院兼職教授。

## 趣聞

霍克有一個綽號叫“哭泣的總理”，事緣於1989年[六四天安门事件發生當日](../Page/六四天安门事件.md "wikilink")，中共血腥鎮壓學生運動，他在電視直播發表澳洲對此事的評論時，淚灑當場。

## 参考文献

{{-}}

[Category:澳大利亚总理](../Category/澳大利亚总理.md "wikilink")
[Category:澳大利亞財政部長](../Category/澳大利亞財政部長.md "wikilink")
[Category:澳大利亞工黨黨員](../Category/澳大利亞工黨黨員.md "wikilink")
[澳](../Category/中国人民的老朋友.md "wikilink")
[Category:澳大利亚国立大学校友](../Category/澳大利亚国立大学校友.md "wikilink")
[Category:牛津大学大学学院校友](../Category/牛津大学大学学院校友.md "wikilink")
[Category:西澳大學校友](../Category/西澳大學校友.md "wikilink")
[Category:南澳大利亞人](../Category/南澳大利亞人.md "wikilink")